1. BÖLÜM
MUCİZE

Başka insanların başına da, “bu bir mucize” diyebileceği bir olay geldi mi acaba? Gerçekten çok merak ediyorum. Eğer, bir gün yattığım yerden kalkabilirsem, yani bana ikinci bir şans verilirse, “gerçek mucizeler” diye bir araştırma yapacağım. Sonra da oturup onları bir güzel yazacağım. Herkes okusun, okuyan herkes ilham alsın, hiç kimse umudunu kaybetmesin diye elimden geleni yapacağım. Söz veriyorum.

Mucize deyince, öyle çok büyük şeyler düşünmeye gerek yok. Evet, okunuşu da yazılışı da çok büyük, acayip şeyler çağrıştırıyor. Fakat mucize dediğimiz şey, bazen çok küçük olayların içinde de gizlenebiliyor. O küçük olay da bütün hayatımızı şekillendiriyor. Mesela; çok istediğimiz bir şey olmadığında, hani önce üzülürüz, sonra da; “Ay ay, iyi ki olmamış, bak başıma neler gelecekti.” deriz ya, onun gibi işte. Ya da; “İyi ki o otobüse binememişim.” “İyi ki o gece evden çıkmamışım.”, “İyi ki annemi dinlemişim.” veya “Neyse ki sana inanmışım.” dediğimiz onlarca, yüzlerce durum gibi.

Evet, mucize; bazı insanlara küçük ayrıntılarda gösterir kendini, bazı insanların da -yani benim gibi, küçük ayrıntılardan anlamayanların- suratına, tahta topuklu bir anne terliği gibi patlayıverir. Hani derler ya; “Evren dediğimiz mekanizma, sen anlayana kadar, aynı şeyi önüne getirmeye programlıdır.” İşte bu yüzden, eminim ki birçok insan şu cümleyi en az bir kere söylemiştir; “Bu, neden sürekli benim başıma geliyor?”

Sürekli aynı şeyleri yapıp, aynı hatalara düşüp, aynı kalarak farklı sonuçlar bekleyen biz iyimser insanlar –yok, bu iyimserlik değil, salaklık artık- akıllanmadıkça, bu döngü devam edecek ve biz ne olup bittiğini anlamadıkça daha da sertleşecek.

Peki niye böyle oluyor? Onu hiç bilmiyorum ya. Sanırım en bilge insanlar bile bu konuda yeterince bilgi sahibi değil. Dedikleri gibi, Dünya bir sınav yeriyse eğer, en zor soru bu olmalı.

Çok bilmiş gibi mi söyledim acaba? Yok ya, hiç de bilmiş gibi söylemedim. Tecrübe etmiş gibi söyledim. Çünkü, ben de aynı salaklık durumundan geliyorum. Kendimle ilgili öğrenmem gereken bir şeyi öyle bir öğrenemedim ki, son dersim çok acı verici oldu. Gerçi, şimdi uzaklaşıp düşündüğümde, yaşadıklarımın aynı zamanda çok da komik olduğunu görüyorum. Artık yaşanılanları hatırlamaya, tekrar tekrar kendime hatırlatmaya hazırım. Çünkü bu hikâyeyi birilerine anlatmalıyım. Çünkü bu hikâyeyi biraz daha içimde tutarsam çatlayacağım. Birileri varmış gibi anlatmaya, birileri beni dinliyormuş gibi hissetmeye çok ihtiyacım var. Bu yüzden şu andan itibaren size anlatıyorum.

Herhalde önce kendimi tanıtmakla başlarım. Adım Cemre. “Ateş” demek. Beni görseniz, anlarsınız nasıl ateşli olduğumu. Eh, Allah için, güzel bir kızım. Nereden geldiğini anlamadığımız uzun bir boyum -aile ortalamasının oldukça üstünde çünkü-, ince bir belim ve karakteristik bir yüzüm var. Yani, hani şu herhangi bir ortama girdiğinde herkesin dönüp baktığı, dikkat çeken kızlar vardır ya, hah, işte ben de onlardan biriyim. İsmimin sözlük anlamı: Kor halinde ateş; Şubat ayında azar azar artan sıcaklık; hacıların Mina’da şeytan taşlaması; küçük taş parçası. Ben söylemiyorum, sözlük böyle söylüyor. Hem ateşliyim hem de taş gibiyim. Maşallahım var yani. Yaygın olan bir inanış vardır ya toplumda; Cemre düşmesi. Havaya, suya, bir de toprağa düşüyor. Havaların ısınıyor olması anlamına geliyormuş bu durum. İşte ben de -artık ne günah işledilerse- ailemin ocağına kor bir ateş parçası gibi düşmüşüm. Valla kendimi gömmek için söylemiyorum bunları. Yaşananları düşündükçe daha iyi anlıyorum. Bu yüzden, öyle kafiyeliymiş, kulağa hoş geliyormuş filan diye bakmadan, çocuğunuza isim verirken iki üç kere düşünmek gerek.

28 yaşındayım ama ruh yaşım 50, kafa yaşım ise 16. Yani, ergenlikten çıkamamış, ihtiyar bir yetişkinim. Ya, böyle allak bullak ederim işte kafaları. Çoğu konuda beceriksizin tekiyim ama insanların aklıyla köşe kapmaca oynamak, farkında olmadan da olsa, şu hayatta yaptığım en iyi şeylerden biridir. Niye olacak, doğduğum günden beri benim de kafam allak bullak da o yüzden. Hayatımdaki her şey durmadan değişiyor, insanlar durmadan geliyor, gidiyor. Hiçbir kuşun dalında yuva kurmadığı, konup konup meyvelerini iki üç gagaladıktan sonra uçup gittiği, yalnız bir ağaç gibiyim. En kötüsü de ne ağacı olduğumu bile bilmiyorum. İşte, benim dünyama hoş geldiniz.

Hikayemi anlatmaya nereden başlayacağım çok önemli. Şimdi benim kafam karışık ya, sizinkini de karıştırmak istemem. Hımm, sanırım şu andan başlasam iyi olacak. Şu anda yatağımda, misler gibi hareketsiz bir şekilde yatıyorum. Tam olarak iki ay oldu. Yok, önceden böyle değildim. Benim yüzümden Umut’a araba çarpmasın diye, arabanın önüne kendimi attığım için bu durumdayım. Koma gibi bir şey. Aslında bedensel bir hasarım yok. Ruhsal olabileceğini söylüyorlar. “Kaçış Sendromu” diye bir şey var mı acaba? Anlattıklarından, bu sendromun ne menem bir şey olduğunu tam anlamadım ama bildiğim bir şey var ki, kaçmak konusunda hep çok iyiyimdir. Ancak ne yalan söyleyeyim, bu kadarını ben de beklemiyordum kendimden. Kendimi kontrol edemediğim bir meditasyon halindeyim de diyebiliriz. Neyse, evimde hareketsiz bir şekilde yatarken anlatıyorum bunları. Kime mi? Kendime tabii ki. Kendime tekrar tekrar anlatayım ki ileride sevgili okuyucularıma daha iyi ifade edebileyim. Yani bu, bir yazının ön çalışması.

Ya bu iç ses meselesi çok acayip bir şey. İstediğin her şeyi söyleyebildiğin, RTÜK’ün asla giremediği bir yer. Bu yüzden kusura bakmayın, dilediğim gibi anlatabilirim. Yani şu televizyonlarda gördüğümüz uyarı işaretlerinden beklemeyin. Anne, baba ve çocuk için uygundur ya da 18 yaşından büyükler dinleyebilir ya da küçük çocuklar için uygun değildir falan. Saçmalık. Bence her hikâye, her insan için uygundur. Önemli olan, hikayenizi nasıl anlattığınızdır.

Aslında, hayatım biraz sakinleştiği için çok mutluyum. Evet, burada ölü gibi yatıyorum ama neler neler yaşadım bir bilseniz… O kadar yoruldum ki. İnsanın kendisine olan yolculuğu, meşakkatli ve zor bir yolculuk gerçekten. Şu an tek isteğim, bu yolculuktan neler öğrendiğimi anlatabilmek. Aslında, şöyle bir “ha” desem, sanki gözlerimi kapatıp açabilirim gibi hissediyorum. Ya da bir gayret etsem, elimi tutmakta olan bu değerli eli sıkabilirim. Kimden mi bahsediyorum? Umut’tan tabii ki. Hani, ona bir şey olmasın diye arabanın önüne atladığım adam. İki aydır, bir an bile ayrılmadı yanımdan. Şu anda da başucumda oturuyor. Sürekli konuşuyor benimle. Her şeyin yoluna gireceğini söylüyor. Asla yanımda ağlamıyor ama biliyorum ağladığını. Elini sıkmak, şöyle sıkıca bir sarılmak istiyorum. Kendimi zorluyorum ama olmuyor. Neden olmuyor? Tamam, çok yorulmuştum ama artık dinlendim. Bir uyansam, içimdeki o muhteşem enerjiyle sarıp sarmalasam sevdiklerimi. En başta kendime, sonra da onlara göstersem nasıl da değiştiğimi. Bir insanın en büyük sorumluluğu, kendine karşı olan değil midir zaten? Kendimi bu kadar hor kullandığım için, özür dileyebilsem kendimden. Bu zamana kadar akıttığım her damla göz yaşı için, beş misli kahkaha atsam. Evet, bazı şeylerin telafisi yok hayatta ama can bedenden çıkmadıkça bir umut da hep vardır değil mi?

Her şey iki ay önce, Mert’le tanışmamla başladı. Yok ya, aslında ondan önce başlamıştı. Mert’le tanışmam, sadece şu an bu halde olmama neden olayları tetikledi. Şöyle ki; üniversiteden uzun uğraşlar sonucu mezun olan ben, aile evine mecburi bir dönüş yapmıştım. Övünmek gibi olmasın ama her zaman zor bir insan olduğum için bu dönüş, ailem üstünde bir şok etkisi yaratmıştı. Herkes, bu dönüşümün, tez elden gidişimle sonuçlanması için dua edip duruyordu. Bazen, bir insanı dünyadaki her şeyden çok sevseniz de onunla aynı yerde yaşamak zordur. Yani sonuçta, ailemin kurulu bir düzeni ve kendince alışkanlıkları vardı. Ben de fazlasıyla kural tanımaz bir insan olarak, bir de sözde kendi hayatını kurmuş, uzun bir süre de yalnız yaşamış biriydim. Bu kural tanımazlığımla, ailemin kurulu düzenini yine ve yine darmadağın edeceğim o kadar belliydi ki birbirimizi boğmamız an meselesiydi.

Annemle babam, kendimi bildim bileli Balıkesir’de yaşarlar. Yaşadıkları yeri de çok severler. Ben sevmem. Bana hep çok küçük ve fazlasıyla tutucu bir yermiş gibi gelir. Ben, istediğim gibi giyinmek ve istediğim saatte dışarıda olmak isterim. Etrafımda hep arkadaşlarım olsun, hep eğlenelim, hep ben konuşayım ve hep yanımda bir sevgilim olsun isterim. E ben bunları isterim ama isteyince de olmuyor işte. Ben bunları emme basma tulumba gibi durmadan tekrar edince de, istediğim sanki çok imkânsız bir şeymiş gibi annem; “Ben de ev hep temiz olsun, mutfakta her zaman yemek dursun, kızlarım tertipli ve düzenli olsun isterim.” diyerek bana karşı dururdu. Babam ise; “Sadece usturuplu giyin de, gerisi sen nasıl istersen öyle olsun.” der ve aradan sıyrılıverirdi.

Özellikle üniversiteyi bitirdikten sonra bir süre Balıkesir’de, aile evinde kalmak zorunda kalmam beni çok yıpratmıştı. Muhtemelen ailemi de. Of, aileme ne kadar çok çektirmişim ya. Hatırladıkça utançtan kızarıp bozarıyorum vallahi. Hayatım boyunca “çok şanssızım” diye hayıflandım durdum ama hayatımdaki en büyük şansımın ailem olduğunu bir türlü görememişim. Yazıklar olsun bana.

İki taraf için de zor zamanlar başlamıştı. Bu arada, bir de kız kardeşim olduğundan bahsetmiş miydim? Anlatmadım değil mi? Suç bende. Hep böyle görmezden geldim kızcağızı. Evet, bir kız kardeşim var; Ceren. Annem, babam ve benim aramda kalmasına rağmen, yanımda olmaktan ve çabalamaktan vazgeçmeyen zavallı Ceren de olmasa ne yapardım bilmiyorum. Sözde, ben ona ablalık yapmalıydım ama sanki büyük olan oymuş, ben de küçük kardeşmişim gibi oldu hep. Ailemizin sağ duyulusu ve en mantıklısı her zaman Ceren’di. Annemle babama beni asla satmazdı. Onların karşısında, her zaman benim yanımda olurdu. Ama onlar olmadığı zamanlarda da ağzımın payını verirdi. Ceren konusu çok önemli, onu ince ince anlatmalıyım.

Tabii bir de Umut var. Eğer bu bir film olsaydı, kesinlikle başrollerden biri onun olurdu. Umut, benim çocukluk arkadaşım. Ailem haricinde, bu yaşıma kadar yanımda kalabilen, bana katlanabilmiş, bütün bencilliklerime ve bütün saçmalıklarıma rağmen beni sevmeye devam edebilmiş, belki de tek insan. İtiraf etmeliyim ki gerçek sevgiyi ancak ondan öğrenebilirsiniz. Yeri geldiğinde anne ve babanın bile sevgi kıstasları olabiliyor. Hayatımıza giren diğer insanlardan bahsetmiyorum bile. Umut, onlardan hiçbirine benzemiyor işte. Ben bunu, ne yazık ki fazlasıyla geç öğrendim. Bu konuyu da uzun uzun anlatmam lazım ama henüz zamanı değil, yeri gelecek.

Ceren’in İstanbul’da iyi bir üniversite kazanmasıyla, annem beni de onun bavuluna tıkıp İstanbul’a yolladı. Artık kendi ayaklarımın üzerinde durmalıymışım. Bahaneye bak! Muhtemelen arkamdan, “Yaramaz Çocuk” filmindeki gibi havai fişekler patlatmışlardır. Umut da uzun zamandır İstanbul’da yaşıyordu. Bize kendi evine yakın bir ev tuttu ve yerleşmemizden tamiratımıza kadar, her konuyla bizzat ilgilenerek, harika bir yuva hazırladı. O zamanlar neden bu kadar heyecanlı ve mutlu olduğunu şimdi daha iyi anlıyorum. İlk kez o zaman, ciddi olarak bana açılmayı düşünmüş meğer. Nereden bilebilirdim?

Neyse, her şey bitti, evimize yerleştik ve bunu kutlamak istedik. O gece; Umut, ben, Ceren ve yine Balıkesir’den eski bir arkadaşımız olan Buse, bizim sıfır kilometre evde toplanmıştık. Açıkçası, Buse’nin orada ne aradığını da anlayamamıştım. Hani bir gözü Anya’ya, diğeri de Konya’ya bakan, içten pazarlıklı tipler vardır ya, o da öyleydi bana göre. Ama umurumda değildi. Ben artık İstanbul’da olduğum için o kadar mutluydum ki, ne Buse’yi gözüm görüyor, ne de Umut’un bana nafile yaklaşma çabalarını fark ediyordum. Hani Nil Karaibrahimgil’in bir şarkısı var ya; “O beni prenses, peri sanıyor / Ne hata yapsam geri sarıyor.” İşte, Umut’un bana karşı olan hisleri de aynı böyleymiş. Ben de şimdi şimdi öğreniyorum ya da kabul ediyorum. Ya da aslında hep bildiğimi, ama umursamadığımı anlıyorum.

Evet, herkesin düştüğü şu meşhur tuzağa ben de düştüm. Beni çok seven ve ne yaparsam yapayım, asla benden vazgeçmeyen biriydi Umut ve ben bunu hep görmezden geldim. Eğer benim gibi sevgi arsızı biriyseniz, birazcık olsun anlayabilirsiniz. Kendimi aklamak gibi bir niyetim yok. Her şeyden önce, hatalarımı kabul etmem gerektiğini öğrendim. Bunu yapmadan büyüyemeyeceğimi de.

Ben, Umut’un bu ilgisini görmezden geliyordum ama maşallah onun haricindekilere karşı algım pek bir açıktı. Nitekim, zurnanın zırt dediği olayları başlatan Mert’le, İstanbul’a taşındıktan iki ay sonra tanıştım. Aslında tanışmamıza Umut vesile oldu. Umut’un ortak arkadaşının ortak arkadaşıydı kendisi. Bir partiye gitmiştik. Galata Kulesi’nin hemen karşısında oturan bir kızın evindeydi parti. Evin yeri o kadar güzeldi ki büyülenmiştim. Elimi uzatsam, Galata Kulesi’ne dokunabilirdim. O kadar yakındı. Şaşkın ve hayran olmuş bir şekilde Instagram’a hikâye atmaya çalışırken, naif bir sesle kendime geldim; “İşte, İstanbul’dan vazgeçememe nedenim.” dedi o ses. Arkamı döndüğümde uzun boyu, rastalı saçları, dövmeleri ve üzerinde en ufak bir rüzgarla dahi hareket eden çarşaf gibi kıyafetiyle karşımda duran Mert’i gördüm.

Bana önce Galata Kulesi’yle ilgili hikayeler anlatmaya başladı. Romalılar yapmış, Cenevizliler son haline getirmiş, Kanuni döneminde hapishaneymiş falan filan… Ama ben Mert’ten o kadar etkilenmiştim ki ne anlattığını dinlemiyordum bile. Ben öyle aptal aptal adamın suratına bakarken, kendinden bahsetmeye başladı. İşte bu kısmı çok iyi dinledim. 30 yaşındaydı, uzun bir süre kurumsalda çalışmıştı ve kariyeri oldukça iyi bir yerdeyken, bir anda her şeyi bırakmıştı. Evini, arabasını, ailesini, arkadaşlarını, her şeyi. Bir çırpıda. Sonra da her zaman kalbinin bir köşesinde onu çağırdığını hissettiği dünyaya açılmıştı. Allah’ım, ne güzel bir geceydi. Galata Kulesi’nin hemen dibinde bulmuştum işte, hem ne yapmak istediğimi, hem de hayatımın aşkını.

Sabaha kadar sohbet ettik. Daha önce tanıdığım hiç kimseye benzemiyordu ve o zamanlar benim âşık olmam için bu yeterliydi. Mert, dünyayı geziyordu. Gitmediği, görmediği yer kalmamıştı neredeyse. Ama hâlâ; “Gidilecek ve görülecek yerler var.” diyordu. Düzenli bir hayattan bu gezgin hayata nasıl geçtiğini anlattı; “Benim de herkes gibi bir evim, iyi bir işim, hatta bir kedim bile vardı.” Sonra, haksız yere işten çıkarıldığı ve bu kötü durumun onun hayatını nasıl değiştirdiğinden bahsetti; “Önce çok korktum. Sonra da aslında istediğim hayatın bu olmadığını anladım.” dedi gözlerimin içine bakarak, “Yeni bir hayata başlamaya karar verdim ve şu an çok mutluyum.”

Kafamda milyonlarca soru vardı elbette. Mesela, nasıl para kazanıyordu? Yani, sonuçta dünyayı gezmek pahalı olmalı değil mi? Mesela, nerelerde kalıyordu? Düzenli hayatı hiç mi özlemiyordu? Ama ben ne yaptım; bütün bu mantıklı soruları bir kenara itip, bana yakışanı yaptım ve ona; “Biliyor musun, ben de çocukluğumdan beri hep dünyayı gezmek istedim.” dedim. Mert çok şaşırdı. Sanırım biraz da sevindi. Bunu yapabileceğimi, kimsenin “yapamazsın” demesine müsaade etmememi söyledi. Sonra da; “En çok nereyi görmek istiyorsun?” diye soruverdi. Bu konuda daha önce hiç düşünmediğim için, bir süre bocaladım. Haritada yerini bile bilmesem de filmlerine bayıldığım için, “Hindistan.” dedim.

O sırada “Hadi sabah oldu artık.” diye Umut çıkageldi ve beni dalıp gittiğim o hayal aleminden fütursuzca çekip çıkardı. Bir de koluma girip, sahiplenir bir tarzda kendine çekmez mi? Sanki sevgiliymişiz gibi. Tabii Mert de ister istemez böyle düşündü ve ben kendimi, Umut’un sevgilim olmadığını açıklamaya çalışırken buluverdim. Kolumu sertçe Umut’tan kurtardım ve Umut’un çocukluk arkadaşım olduğunu, bir süredir de kalbimin boş olduğunu söylemek zorunda kaldım. Bunları anlatmama rağmen Mert, bir türlü telefon numaramı istemiyordu. Öyle durmuş, dik dik Mert’e bakmakta olan Umut da bir türlü yanımızdan gitmiyordu. Sonunda sinirlendim ve Umut’a, ya gitmesini ya da biraz daha beklemesini söyledim. Bir şekilde Mert’e numaramı vermeliydim.

Çatının bir köşesinde bir grup, ağır kokulu bir sigara içiyordu. Dumandan göz gözü görmüyor, neredeyse elim kadar olan sigarayı elden ele dolaştırıyorlardı. Ne olduğunu tahmin ediyordum ama sormaya cesaret edemiyordum. Ben böyle şaşkın bakıp duruyorken Mert uzandı, şehla bakışlı bir çocuğun elinden sigarayı söker gibi alarak bana uzattı ve; “Hadi, çek bir fırt.” dedi. Sigarayı aldım ve bir an, arkada bir yerde çatık kaşlarıyla bana bakan Umut’la göz göze geldim. Durakladığımı fark eden Mert; “Yoksa daha önce içmedin mi?” diye sordu. Hoca durur mu, yapıştırdım cevabı; “İçtim tabii ki canım. Üniversitede sürekli içerdik. Hala da içiyorum. Bazen günde birkaç tane.”

Yavaş at Ziya, Ziyaa! Ah Ziya diyerek içeriden kendimi fırçaladım. Ve sanki kırk yıllık müptelaymışım gibi, ciğerlerimin en kuytu köşelerine kadar içime çektim. E o kadar yalan attıktan sonra içmesem olmazdı. Of, sonrası çok korkunçtu. Sabaha kadar atak geçirdim. Ayaklarım yerden kesildi, havalarda uçtum, denizlerin, insanların ve Galata Kulesi’nin üzerinde turladım. Hepsi birbirinin içine giren renklerin içinde kayboldum. Bir ara soyunmaya da çalışmışım, onu niye yaptım hiç bilmiyorum. Ha bir de; “Biliyor musunuz, benim burnum estetik aslında.” demişim. Yandan bakınca Fatih Sultan Mehmet’e benzediğim için, kimse inanmamış tabii. Sabaha kadar yanımdan ayrılmamış olan Umut’a da; “Mert benden hoşlandı mı sence, telefon numaramı aldı mı?” diye sorup durmuşum. Umut da; “Hayır, telefon numaranı almadı ama sen zorla verdin.” diyerek rezilliğimi anlattı. Artık nasıl kafa gittiyse, herkesin içinde telefon numaramı Mert’in alnına yazmaya çalışmışım, sonra da Mert; “Orada görmem zor olur, istersen avucuma yaz.” diyerek elini uzatmış. Artık ne yazdım bilmiyorum. Ben kendimden utanırken, Umut inatla Mert’in bana göre olmadığını anlatmaya çalıştı. Onun hiçbir yere ya da hiç kimseye ait olamayacağını söyledi durdu. Tabii ki onu dinlemedim. Her zamanki Umut işte, sabit fikirli ve kıskanç.

Ertesi gün yatağımda oturdum, telefonumu önüme aldım ve sabırla Mert’in aramasını bekledim. Onunla olmayı o kadar çok istiyordum ki elimde telefon numarası olsa, zaten ben arardım. Böyle zamanlarda yüzsüz, arsız ve laftan anlamaz olabiliyordum. Sürekli, kendi halinde ders çalışmaya uğraşan Ceren’i darlıyordum. On dakikada bir odasına gidip; “Görüyor musun, hala aramadı. Acaba telefon numarası diye yemek tarifi filan mı yazdım?” diyordum. Daha fazla bana dayanamayan Ceren, sonunda, neredeyse insan boyunda olan oyuncak ayısını suratıma fırlatıp, kapısını da kilitledi. Saatler geçmiyor, gün bitmiyor ama Mert bir türlü aramıyordu.

Tam bana küsmüş bir şekilde evi terk eden Umut’u arayıp, Mert’e nasıl ulaşabileceğimi soracaktım ki, telefonum çaldı. O kadar heyecanlandım ki, telefonu ancak kırk takla attırdıktan sonra açabildim. Evet, doğru bildiniz, arayan Mert’ti. Benimle buluşmak istiyordu. Benimle! Ve hazırlanmak için sadece birkaç saatim vardı. Size de olur mu bilmiyorum ama ben böyle zamanlarda iyice salaklaşıyorum. Elim ayağıma dolaşıyor. O koskoca dolapta giyecek hiçbir şey bulamıyorum. Her zaman kolayca hallediverdiğim ve her şekliyle beğendiğim saçımı bir türlü şekle sokamıyorum. Hangi ruju sürsem, palyaçoya benzediğimi düşünüyorum.

Düşe kalka bir şekilde hazırlanmayı becerdim ve neredeyse köy kahvesi kıvamında bir yerde Mert’le buluştuk. Ben suratıma sakız gibi yapışan gevşek gülümsemeyi bir türlü silemiyorken, Mert oldukça ciddiydi. Hemen de konuya girdi. Benden çok hoşlandığını ama arkasında kalbi kırık birini bırakmak istemediğini söyledi. İstanbul’a sadece çektiği fotoğrafları satmak için geldiğini ve birkaç kuruş kazanınca da tekrar gideceğini ekledi. Mert konuşuyordu ama benim duymak istediğim şeyleri söylemiyordu. Benim duymak istediğim şeyler şunlardı: “Seni görür görmez âşık oldum ve senden önceki hayatımı boşa geçirdiğimi fark ettim. Cemre, dünyayı gezmek, gezgin olmak falan umurumda değil. Benim dünyam sen ol ve ben sadece sende göreyim yeşili, maviyi, macerayı, sevgiyi.”

Ah ah, benim hayallerime bak, Mert’in söylediklerine bak. Sanki aylardır birlikteymişiz de benden ayrılmaya karar vermiş gibi konuşuyordu. Hiçbir şey yaşamadığımız halde kalbim acıyordu. Duruma hemen müdahale etmeli ve bu ilişkinin başlamadan bitmesine engel olmalıydım. Hayatım boyunca yaptığım şey buydu işte. Yani, belli ki bu iş olmayacak, salak Cemre! Neyi zorluyorsun? Ama olur mu? Hayatı kendime cehennem etmeden rahat edebilir miyim hiç? İçimdeki gezgin ruh ortaya çıkmıştı bir kere.

Hiç düşünmeden Mert’in gözlerinin içine baktım ve; “Ben de seninle gelirim.” deyiverdim. Mert hafifçe gülümseyerek; “Bak,” dedi, “bu tür yolculuklara aşk için çıkılmaz. Sonu her zaman hüsran olur. Eğer böyle bir niyetin varsa, kendi başına yapmalısın.”

İç sesim; “Tabii ki böyle bir niyetim yok salak. İşim yok, kendi başıma dünyayı gezeceğim?!” diye dışarıya taşmaya hazırlanıyordu ki, dış sesim ondan önce davrandı; “Ama seninle başlamam daha iyi olmaz mı? Ben aşk için söylemiyorum bunları. Sadece kendimi bulma yolculuğuma seninle başlamak istiyorum. Hem bana işin püf noktalarını öğretirsin, olmaz mı?”

Ay uzatamayacağım valla, sonrası şöyle oldu: Mert beni iyice bir ölçtü tarttı, sonra da bu işin çok zor olduğunu anlattı. Benim gibi keyfine düşkün görünen bir insan için daha da zor olacağını falan söyledi; “Muhtemelen bir ev dolusu eşyan var ve her birine ihtiyacın olduğunu düşünüyorsun Cemre!” dedi. Ardından da; “Sadece bir sırt çantasına bütün hayatını sığdırabilecek misin? Olmadık yerlerde yatıp kalkabilecek misin? Bazen aç, bazen uykusuz kalabilecek misin?” diye bir ton soru sıraladı. Benim geveze iç sesim yine konuşmaya devam ediyordu tabii ki. Hani, Kıraç’ın bir şarkısı vardır bilir misiniz: “Bazen aç bazen susuzum / Razıysan gel benimle.” der. İşte boşboğaz iç sesim, bir yandan o şarkıyı söylüyor, bir yandan da; “Ya, ne kadar zor olabilir ki tatlım ya?” diyordu.

Lütfen az sonra söyleyeceklerimi hemen gözünüzde canlandırın: Per perişan, rastalı saçları kirden alnına yapışmış, haftalardır üzerinden çıkarmadığı kıyafetleri artık griye dönmüş, o iğrenç şeyleri yemektense aç kalmayı kendisine daha uygun görüp bir deri bir kemik kalmış, ve o korkunç yerlerde uyuyamadığı için de uykusuzluktan gözleri şişmiş, bulduğu her köşede ağlayan bir insan canlandırın gözünüzde. O kısma geleceğiz ama siz şimdiden canlandırın.

Sevgili dinleyenler, size şunu kesin bir şekilde söylemek isterim ki, kalbinizden ilk geçen şey her zaman doğrudur. Lütfen kalbinizi dinleyin.

Yola çıkmak için yeterli bir süre vardı önümüzde. Mert de yolculuk tarihini biraz ertelemişti. Rotamızın ilk durağı, benim çok merak ettiğimi söylediğim Hindistan olacaktı. Mert daha önce birkaç kez gitmişti tabii ki ama, ona göre Hindistan, kaç kere giderseniz gidin size her seferinde yeni keşifler sunan, büyülü bir yerdi. Orayı yeniden görmek ve bana o ruhani diyarı tanıtacak olmak, onu da heyecanlandırmıştı. Biz bir kere kararımızı verdikten sonra, geriye kalan her şey hızlıca halledildi.

Elime vizemi aldığım gün, uzun zamandır kızgın olduğum Umut’un telefonlarını açmadığımı, onu gördüğüm yerde de 180 derece dönüp, oradan hızlıca uzaklaştığımı hatırladım. Yok canım, böyle olmamalıydı. Ne de olsa çocukluk arkadaşımdı ve bana çok yardımı dokunmuştu. Onu böyle bırakamazdım. En azından doğru düzgün bir vedayı hak ediyordu. Bu, Mert’le beraber çıktığım o ruhani kendini bulma yolculuğunun ilk aşamasıydı belki de. Telefonumu çıkarttım ve yumuşacık, sanki çoktan Nirvana’ya ulaşmışçasına su gibi akan bir sesle Umut’u aradım.

Buluşacağımız kafeye Mert’le beraber gittik. Gözlerimiz kapalı halde, telefonuma taktığım kulaklıktan, beni bir diyardan başka bir diyara uçurup duran, hani şu arkada su şırıltılarının, rüzgârda salınan ağaçların filan duyulduğu bir müziği paylaşıyorduk. O sırada Umut’un sesini duydum; “Cemre? Ne yapıyorsun böyle sen?” Gözlerimi sakince açtığımda, Umut’un yanında benimle dalga geçer gibi ağzının kenarıyla gülümseyen Buse’yi görmek, nedense bana pek iyi gelmemişti. Ben, “Bu kızın burada ne işi var?” diye düşünürken, asıl şaşkınlığı Umut yaşıyordu. Beni karşısında, saçları Afro örülmüş, üstüme oldukça bol gelen, çiçek desenli keten bir elbisenin içinde görünce bir süre konuşamadı. Kollarıma ve ellerime yaptırdığım geçici dövmelere mi, orama burama taktığım boncuk kolyelere mi baksın bilemiyor, şaşkınlıktan şaşkınlığa geçiyordu. Sürekli ağzını açıyor, bir şey söyleyecek gibi oluyor, sonra da tekrar susuyordu. Buse ise pek bir eğleniyormuş görünüyordu; “Alemsin valla Cemre, başka yerde görsem tanıyamazdım.” diye salak bir laf attı ortaya. Hayatım boyunca Buse’yi ciddiye almadığım ve pek de hazır cevap bir insan olmadığım için bir şey diyemedim.

Ben de birçok insan gibi kafamın içinde, iç sesimle konuşurken iyiyimdir. Bir şey söylemem gerektiğindeyse, ancak iş işten geçtiğinde bunu yapabilirim. Mesela; biri bir ortamda sinirimi bozan bir şey söylediğinde, o an aklıma o kişiye verecek bir cevap gelmez. Ama sonra eve gidip de kafamı yastığa koyduğumda var ya, işte o iç sesim hiç susmaz. Sanki karşımda o kişi varmışçasına, kafamın içinde kavga eder dururum. Şimdi de öyle olacak biliyorum. Bütün gece, yine kafamın içinde tabii ki, Buse’nin saçını başını yolup laf üstüne laf sokacağım.

Bari şimdi Mert’le tanıştırayım da biraz havam olsun diye düşünüp Mert’e döndüm, fakat Mert, sandalyesinin üzerinde bağdaş kurmuş, gözlerini kapatmış ve parmaklarını dizlerinin üstünde birleştirmiş meditasyon yapıyordu. Yani bu Mert’in en sevmediğim huyu buydu işte. Olur olmaz yerlerde böyle şeyler yapıyordu. Aslında bana komik geliyordu ama aşk işte, gülemiyordum.

Umut, “Hey Allah’ım tipe bak.” dercesine bıyık altından güldü. Ben de durumu kurtarmak için; “Sık sık meditasyon yapıyoruz, ruhumuza çok iyi geliyor.” dedim. Umut durdu durdu ve; “Demek şimdi de çiçek çocuk oldun.” diyerek, gözlerini gözlerime dikti.

Buse durur mu, hafif bir kıkırdadı. Kıza bak ya, birtakım kıkırdamalar, tencere gibi fokurdamalar falan. Burada bir durum vardı. Ayrıca ne demekti ki şimdi bu? “Demek şimdi de çiçek çocuk oldun.” ha! Bir kere, ben her zaman sevmişimdir bu tarzı. Tamam daha önce hayatıma pek yansıtma fırsatım olmadı ama hep sevdim. Yani sevmişimdir...

Durup dururken sinirlendim yine. Tam ağzımı açıp Umut’u fırçalayacaktım ki, Umut bir Mert’e, bir bana baktı ve; “Ne kadar benzemişsiniz birbirinize. Baksana Buse; aynı dövmeler, aynı saç, aynı kolyeler, kıyafet bile aynı. Yalnız Cemre daha sandalyede bağdaş kurma aşamasına gelememiş.” deyiverdi.

O an, Umut’un ne yapmaya çalıştığını anlamıştım. Benimle dalga geçiyordu ve en önemlisi, benden vazgeçiyordu. Çünkü Buse’yi göstererek; “Bu arada, biz de çıkmaya başladık. Bakalım neler olacak?” dedi. Evet, o kızın kıkırdamalarından bir şeyler olduğunu anlamıştım. Demek buydu. Çıyan! İçimde, tam da kalbimin orada küçücük bir acı hissettim. Kısa bir an durduktan sonra, o acıyı umursamamaya karar verdim. Hatta sevinmiş gibi yapmayı bile becerdim. Buse’yi oldum olası sevmesem de -ki eminim o da benden nefret ediyor- kankam için sevinmiş gibi yaptım.

Kalbimdeki acıyı unutmak için bol bol saçmaladığım bir gündü. Önce, hızlıca onları tebrik ettim. Sonra da Mert’ten bahsetmeye başladım. Umut, soru dolu gözlerle bana bakıyordu. O bakışlar; “Bu Mert’le olmayacak biliyorsun değil mi? Neden sürekli bunu yapıyorsun? Beni hiç mi sevmiyorsun?” gibi birçok soru barındırıyordu. Ben de işte bu yüzden, sırf o sorularla yüzleşmemek için, ne Umut’un ne de Buse’nin konuşmasına fırsat vermeden konuştum durdum. Mert’in dünyayı gezdiğinden, spritüal özelliklerinden, bu dünyayı çoktan aşmış bir ruh olduğundan, üstelik bu sefer gerçek aşkı bulduğumdan ve içimdeki gezgin ruhun nasıl da bir anda ortaya çıktığından bahsettim. Of, konuştum da konuştum. Ve son darbeyi de acımadan vurdum; “Biz Mert’le spritüal bir yolculuğa çıkıyoruz. Hindistan, Nepal, Tayland... Ne kadar sürer bilmiyoruz. Belki yıllar. Sonra yeniden görüşürüz. Çünkü, insanın kendisine yaptığı yolculuk çok uzun sürebilir.”

Bu sözlerim Umut’un kalbine koca bir kaya gibi düştü ve onu paramparça etti, biliyorum. Gözünde bir damla yaş belirmişti sanki ve bunu sadece ben görmüştüm.

Ertesi gün yola çıkacak spritüal bir gezgin olarak, hazırlık sürecinin nasıl geliştiğinden kısaca bahsetmek istiyorum. Öncelikle ailemle konuştum. Hiç şaşırmadılar. Annem; “Ben daha fazla konuşup ağzımı bozmak istemiyorum.” diyerek telefonu babama verdi. Babam da benim uzaklara gidiyor oluşumdan çok, kendine bir motor aldığından ve Balıkesir’deki motorcular kulübüne katıldığından bahsetti. Çok mutluydu. Bana sadece dikkatli olmamı, bir şeye ihtiyacım olursa haber vermemi söyledi. Maddi olarak çok destek olamayacaklardı ama olsundu, en azından yoluma taş koymuyorlardı. “Biz de belki annenle düşeriz yollara, belki de karşılaşırız bir yerlerde. Kızım, bize sık sık haber ver tamam mı?” dedi ve telefonu kapattı. Annem ve babamın bu sözlerine karşılık Ceren, asla beni onaylamıyordu. Yine çok düşünmeden bir karar verdiğimi ve hata yaptığımı söyledi. Ben de tabii ki yine onu dinlemedim. Ceren de zaten beni vazgeçiremeyeceğini biliyordu. En azından gideceğim yerler hakkında biraz da olsa bilgim olsun diyerek, oturdu bilgisayarın başına: “Bak abla, dünyanın en güzel tapınakları oralardaymış. Benim adıma da dilek tut tamam mı?” diyerek, bana kısaca gideceğim yerlerden bahsetti.

Ben o sırada Ceren’i çok dinleyemiyordum, çünkü bir sırt çantasının içine sığmam gerekiyordu. İşin en korkunç kısmı da buydu. Benim sadece makyaj malzemelerim o sırt çantası kadardı zaten. Ya ayakkabılarım, ya elbiselerim? Peki pantolonlarıma ne olacaktı? Dertli dertli düşünürken şöyle yapmaya karar verdim; bir spor ayakkabı, tabii ki en sağlamından, yanına da bir şıpıdık terlik koyuldu. Dört adet ince ve kısa kollu tişört, bir adet kalın ve uzun kollu svetşörtle birlikte iç içe katlandı. İki tayt ve bir elbise sıkıştırıldı. Birkaç çift çorap, bol bol tampon, acil durumlar için ilaç, ve işte bu kadardı. Bir insan bütün hayatını, ihtiyacı olan her şeyi, gerçekten bir sırt çantasına sığdırabiliyordu demek ki? Peki nedendi bu kalabalık?

Uçakla 6 saat 40 dakika sürecek olan Hindistan’a, Mert’in tercihiyle karayolundan gitmeye karar verdik. Bu plana göre, yolculuğumuz bir hafta, belki de daha fazla sürecekti. Yani 7 saatte gitmek varken neden böyle yaptık diye merak ediyorsunuzdur. Açıklayayım. Çünkü, Mert böyle uygun gördü. Çünkü, yolda olmak bunu gerektiriyordu. Çünkü, daha ucuzdu. Ben başıma geleceklerden habersiz olduğum için, o ne derse yapıyordum. Rotamız şöyleydi: İstanbul’dan Van’a gidilecek, Van’dan Tahran’a, Pakistan ve sonra da Hindistan’a ulaşacaktık.

İstanbul’dan Van’a uçakla gittikten sonra, birkaç saat kadar Van’da gezmeye karar verdik. Ben daha önce Türkiye’nin doğusuna hiç gitmediğim için oldukça şaşırdım. Bambaşka bir kültür, bambaşka bir dünya vardı karşımda. Kendime verdiğim en önemli sözlerden biri de, en kısa zamanda önce memleketimi tanımaya ve gezmeye karar vermekti. Çünkü hiçbir şey bilmiyordum ve bilmediklerim hakkında haddinden fazla konuşuyordum. Bunu değiştirmeliydim.

İnanılmaz lezzetli bir döner yedikten sonra Van’dan Tahran’a gidecek olan trene bindik. Tren yolculuğumuz 26 ile 30 saat arasında sürecekti. Sınırlar arası gerilimlerden dolayı kimse tam olarak bir saat veremiyordu. Tren dışarıdan korkunç görünüyordu. Beni “nasıl bir belaya bulaştım böyle” endişesi sarmaya başlamıştı ki, trenin içini görünce rahatladım. Dört kişilik kompartımanları olan trenin güzel bir restoranı da vardı. Valla kendimi doğu ekspresinde gibi hissetmiştim. Yok, bu ara çok meşhur olan, herkesin bilet bulmak için birbirini öldürdüğü Doğu Ekspresi’nden bahsetmiyorum. Agatha Christie’nin romanından uyarlanan filmden bahsediyorum. Bakın, size ayrıntılı ayrıntılı anlatmayı çok isterim ama dil de bilmediğim için, sadece Mert’in bana aktardığı kadarını anlatabiliyorum. Bu yüzden kusura bakmayın.

Evet, trenimiz gecikmeli bir şekilde kalktığında ben heyecandan yerimde duramıyor, Mert ise yine meditasyon yapıyordu. Yolculuğun ilk birkaç saati oldukça heyecanlıydı. Sürekli pencereden dışarıya bakıyor, hayaller kuruyordum. Fakat giderek sıkıntılı bir hal almaya başlıyordu. “Kompartımanımıza kapanıp, yol boyunca sevişiriz herhalde.” hayalleri kuran ben, o küçücük odayı, hiç tanımadığım insanlarla paylaşmak zorunda kalınca somurtup oturmaktan başka bir şey yapamamıştım. Üstelik, odamızı paylaştığımız arkadaşlardan birinin ayakları ölmüştü, çürümüştü. Gömmeyi de unutmuşlardı.

Benim aksime Mert, bulunduğumuz ortamdan hiç de rahatsız değildi. Hemen altımdaki yatakta, kafasını yastığa koyar koymaz mışıl mışıl uyudu. Ben ise hem kokudan hem de korkudan bir dakika bile uyuyamadım. O gece geçmek bilmedi.

Sonraki gün, sanırım Tahran’daydık, Mert önce yiyecek dediği tuhaf bir şeyler getirdi. Ben bir şeye benzetemediğim için yiyemedim. Mert hepsini iştahla mideye indirdikten sonra, bir süre tren garında uyuyacağımızı söyledi ve bankın birine kıvrılıp hemencecik uyudu. Ben tabii ki yine korkudan, sanırım biraz da açlıktan, uyuyamadım. Sonraki duraklarımızda da durum pek farklı değildi. Ben uykusuzdum, açtım ve gergindim. Gördüğüm yerler, yolculuğumuzun ilk saatlerinin aksine, hiç hoşuma gitmiyordu. Bu kâbus bir an önce bitsin istiyordum. Uykusuzluk bende değişik bir kafa yapmıştı. Bunun üstüne bir de açlık binince, daha da değişik oldu.

Size de olmuştur mutlaka, hani gerçekte yaşadığınız olaylar sanki bir rüyanın içindeymiş gibi gelmeye başlar ya, işte öyle bir kafadaydım. Tabii, hayatımda hiç bu kadar uzun bir tren yolculuğu yapmamış olmam da beni sarsmıştı. Çünkü trende bir gün geçirmiştim ama bir haftalık sallanmıştım. Artık nerede olduğumuzu, neye bindiğimizi ya da ne yediğimizi pek hatırlamıyordum. En son Pakistan’daydı sanırım, eski bir otobüs gibi bir şeye bindiğimizi hatırlıyorum. Bir de başımı Mert’in omzuna koyduğumu. Öyle güzel bir rüya görmüştüm ki nasıl anlatsam, böyle büyük büyük sütunların olduğu, devasa büyüklükte sıcacık bir havuz vardı. Havuzun etrafı çeşit çeşit meyveler, yemişler ve çiçeklerle donatılmıştı. Bir de Van’da yediğim ve tadını hala unutamadığım dönerden vardı. Böyle kesmeden, hala cızırdıyorken koymuşlar masaların üzerine. Bir de biz vardık, Mert’le havuzun içindeydik. Bir yandan aksırıp tıksırıncaya kadar yiyip içiyor, bir yandan da durmadan sevişiyorduk. O kafam kadar sivri sinek alnımdan sokmasaydı, bu muhteşem rüyanın içinde gönül rahatlığıyla ölebilirdim. Ama olmadı.

Uyandığımda, sırt çantamın üstünde yatıyordum. Mert yanımda yoktu. Panikle sıçradım yerimden. Tam karşımda, bir grup büyüklü küçüklü insan bana bakıyordu. Hatta biri yanıma gelip fotoğrafımı bile çekti. Ben panikle; “Mert!” diye bağırdığımda, her neredeyse birden koşarak yanıma geldi ve; “Nihayet uyandın prenses, bir an hiç uyanmayacaksın zannettim.” dedi. Sonra da benim şaşkın şaşkın karşımdakilere baktığımı görünce, bir zahmet açıkladı; “Korkma, Hindistan’a geldik. Beyaz tenli olduğun için de ilgilerini çektin. Merak etme, zarar vermezler.” diyerek beni rahatlattı. Aklıma, Hindistan’a gelen Bülent Ersoy’un gördüğü ilgi geldi. Kadın o kadar ilgilerini çekmişti ki neredeyse izdiham olacaktı. Hatta tanrılarına benzetmişlerdi. Aman, benim başıma da öyle şeyler gelmesin!

Mert’in söylediğine göre uzun bir süre uyumuştum ama yine de kendimi çok yorgun hissediyordum. Karnım açtı ve inanılmaz derecede pistim. İnanın, Mert yanımda olmasa çocuklar gibi ayaklarımı yere vurarak ağlardım ama yapamadım. Mert’i, biraz dinlenmek ve duş almak için bir otele gitmeye ikna edebildim sadece. İkna olmuştu ama surat asıyordu. Yolculuğu lüks otellerde geçiremeyeceğimizi, bunu ilk ve son kez yaptığımızı söyledi. Öyle de oldu.

Ne olursa olsun, Mert’in tüm huysuzlanmalarına rağmen, benim için harika bir molaydı. Dinlendim, duş aldım, üstüme yapışmış olan pis kıyafetlerden kurtuldum. Yıkama zahmetine bile girmeden direkt çöpe attım. Otelin restoranında, yine ne olduğunu bilmediğim ama en azından daha yemek gibi görünen şeylerle karnımı doyurdum. Ve ertesi günden itibaren kâbus yine başladı. Yani, aslında bir taraftan bakınca fena değildi. İlginç insanlar ve değişik bir kültürle karşı karşıyaydık. Fakat o fakirlik, pislik, o bitmeyen toz, benim için çok fazlaydı.

Gittiğimiz her yerde garip garip törenlere katıldık. Yakılan ölüler gördüm mesela. Sonra o ölünün küllerinin, Mert’in yıkanmak için girdiği Ganj nehrine bırakıldığını da. Çok zavallı hayatlar, insanlık dışı şartlarda olsalar da mutlu mesut yaşayanları gördüm. Aklımın almayacağı kadar çok tanrı gördüm mesela. Hatta bazı tanrıların sokakta yürüdüğünü de. Sonra, gerçek bir Hint düğününe de şahit oldum. Filmlerde gördüğümden hiç de farklı olmayan danslarını da. Hayal, gerçek, mistik, açlık, pislik, eğlence, inanç, geçmiş, gelecek; her şey birbirine girmişti.

Gündüzleri topuklarımız çatlayana kadar geziyor, geceleri ya çok ucuz bir hostelde, ya da para vermemek için tapınaklarda kalıyorduk. Yorulsam da, el kadar sivrisinekler tarafından delik deşik edilsem de, maymunlar saçımı başımı yolsa da direndim. Bakın arkadaşlar, bu maymun meselesi çok önemli. Ne zaman ne yapacakları hiç belli olmadığından, sık sık saçlarımı yolup, üstüne, elimde avucumda ne varsa çalıp kaçtıkları için, bu yaşımda nur topu gibi bir fobi sahibi daha oldum; maymun korkusu. Bana neler etti vicdansız maymunlar ama ben yine de direndim. Mert yüzünden tabii ki. Onun yanında olmaktan çok mutluydum. Çünkü, sevgililik rekorumu üç haftayla kırmıştım. Kendi kendime diyordum ki: “Gerçek aşkı buldum, vallahi buldum bu sefer.” Mert beni seviyordu. Bundan emindim artık. Hiçbir şey yiyemediğimi görünce ne yapmış ne etmiş, bana cips bulmuştu. Söyleyin bana, bu aşk değil de nedir?

Hindistan’ın altını üstüne getirdikten sonra Nepal’e geçtik. Nepal’de hava olayları biraz ilginçti. Bir anda deli gibi yağmur yağmaya başlıyordu mesela ve ne zaman duracağı da asla belli olmuyordu. Yağmurda ıslanıp güneşte kurumak keyifliydi ama benim gibi hassas bir vücuda sahip olanlar için hiç de uygun değildi. Evet, Mert’in yanında mutluydum, bunu reddetmiyorum. Ama itiraf etmeliyim ki bulunduğum yerden ve yaşadıklarımdan hiç ama hiç mutlu değildim. Rahat bir yatak, sıcak bir banyo ve banyo sonrasında da kurumuş cildime kremler sürmek istiyordum. İnsanın en normal ihtiyaçları bile lüks haline gelebilir mi? Geliyor işte. Yemin ederim, haftalarca doğru düzgün çişimi bile yapamadım.

Sonunda da işte böyle her şey bir araya geldi ve ben sağlam bir hastalık kaptım. Ateşler içinde yanıyordum ve bütün vücudum ağrıyordu. Yanıma aldığım ilaçlar ise çoktan bitmişti. Ateşim tavan yapıp, kurmalı oyuncak gibi titremeye başladığımda Mert, ellerimden tutuyor ve; “Haydi transa geçelim, vücudunun sahibi sensin. İstersen hiç hasta olmazsın. Bak bana. Hasta oluyor muyum? Hayır. Bak şu rahiplere, bir deri bir kemikler ama hasta olmuyorlar. Hem de hiç.” gibi bir şeyler diyordu. Ben de gözlerimi kapatıp, Mert’le beraber “oumm” diyerek başlıyordum spritüal yolculuğuma.

Sözde kendime ulaşacağım muazzam bir yolculuk olacaktı ama ben giderek kendimden uzaklaşıyordum. Tabii ki bu saçmalıklarla hastalığım iyileşmedi. Zaten transa falan da geçemiyordum. Ama ben hastaneye gidelim dedikçe Mert, sanki ben hiç öyle bir şey dememişim gibi yine elini uzatıyor ve “oumm” diyerek gözlerini kapatıyordu. Bu yüzden bir türlü iyileşemiyor, ölmüyor ama durmadan sürünüyor, üstüne üstlük sürekli kilo veriyordum.

İşte tam bu sırada yolumuz, Didem diye bir kızla kesişti. Didem’le Mert’in hikayesi birbirine çok benziyordu. O da bir anda işini bırakıp kendisini yollara vurmuştu. Üstelik tek başınaydı. Çok karizmatik, güçlü ve ne yalan söyleyeyim, bana bile çekici gelen bir kızdı. O, bizden farklı bir rotadan yola çıkmıştı. Şimdi Nepal turu yapacak, sonra da yol onu nereye götürürse oraya gidecekti. Kızın bu gücüne ben bile hayran oldum ki, Mert’in gözleri parlıyordu. Valla, işin doğrusu, kızı kıskanacak kadar bile gücüm yoktu. Zaten istesem bile bu kadar kendine yetebilen, cesur ve kararlı biri olamazdım. Ama Didem’le tanışmak, hayatımdaki birçok şeye dokundu. O zaman farkında değildim ama değişimimin köşe taşlarından biri oldu. Hayatımıza giren her insan bir amaç için girermiş. Mutlaka karşılıklı bir öğrenme yaşanırmış. Eğer insan görmeye, değişmeye ve dinlemeye açıksa, herkesten öğrenecek bir şey varmış. Dediğim gibi, o zamanlar bunların farkında değildim. Ama artık biliyorum.

Didem’le karşılaştığımızda, Nepal’in başkenti Katmandu’da bulunan, ülkenin en önemli tapınağı Pashupatinah’daydık. Didem, herkesin bilmediği, dağ başındaki gizemli bir tapınağa gideceğini söylediğinde, biz de çoktan onunla yollara düşmüştük. Ben sürekli Mert’le konuşmaya ve onu, kendi yolumuzdan gitmemiz gerektiğine ikna etmeye çalışıyordum ama tabii ki beni dinlemiyordu. Hastalığım da bir celalleniyor ve bana kafa göz dalıyor, sonra kısa bir süre dinlenip tekrar tepeme biniyordu. Benim bu halimi gören Didem, yanındaki birkaç ilaçla biraz olsun beni rahatlattı.

Bu arada, ikisi de İngilizce bildiği için, insanlarla bir şekilde anlaşıyorlardı. “Yes” ve “no” dışında tek bir kelime İngilizce bilmeyen biri olarak ben ise, her ortamda ve her durumda, bir köşede sığıntı gibi duruyordum. Bana “otur” dediklerinde oturuyor, “kalk” dediklerinde kalkıyor, “yürü” dediklerinde yürüyor ve “dur” dediklerinde de duruyordum. Oradan kurtulur kurtulmaz, hayatım pahasına da olsa İngilizce öğreneceğime yemin ettiğimi hatırlıyorum. Hiç kimseye, hiçbir konuda bağımlı olmamak gerekiyordu. Bir insan; ne eşine, ne dostuna, ne ana babasına, ne de kardeşine, her kim olursa olsun, bağımlılık üstünden sorumluluk vermemeliydi. Bu kadar bağımlı olduğumuz ilişkilerde gerçek sevgiyi nasıl görebilirdik ki? O zamanlar ve sonrasındaki bir ay boyunca, yaşadıklarıma lanetler yağdırsam da bana yıllardır öğrenemediğim bir şeyi, sadece bir ay kadar kısa bir sürede öğretmişlerdi. İnsan, her şeyden önce kendini bilmeli ve kendini sevmeliydi.

Didem’in bizi götürmek istediği tapınak, Katmandu’dan oldukça uzaktaydı. Yine yollar kat edilecek, yine kendisini zor taşıyan o otobüslere binilecek ve uçurumların hemen kenarındaki o taş topraktan mütevellit yollardan geçerken, gergin bir halde, lakayt şoförlerin insafında, ölümle dans edecektik. Neyse ki artık eskisi kadar ayaklarım ağrımıyordu. Gerçi hala yerlerindeler mi, değiller mi pek emin değildim ama olsundu. İnsanın yanında sevgilisi varken her şey güzeldi. Yani, olabildiği kadar güzeldi. Katlanılabiliyordu işte. Tamam yahu, Mert dışında her şey boktandı, oldu mu şimdi?

Neyse, az gittik, uz gittik, dere tepe hiç de düz gitmedik ve yorgunluktan ölmeden hemen önce Didem durdu ve az ötedeki bir yeri işaret etti. Gösterdiği yer, sanki dünyanın tam da bu noktasına çakılmış bir çivi gibi duran, garip görünüşlü bir dağdı. Ben, “İyi de bu dağa nasıl çıkıyorlar?” diye düşünürken, dağın hemen yamacından başlayan ve sonsuzluğa uzanıyormuş gibi duran merdivenleri gördüm. Didem, tepede, bulutlardan görünmeyen ama muhtemelen bende olmayan üçüncü gözüyle gördüğü zirveyi işaret ederek; “İşte, çok az insanın bildiği tapınak orada. Geceyi tapınakta geçirebiliriz.” dedi. Tamam, geçirelim geçirmesine de, bu merdivenleri nasıl çıkacağız demeye kalmadan, Didem ve Mert’in iki dağ keçisi gibi hoplaya zıplaya tırmanmaya başladıklarını gördüm. “Allah’ım sen bana sabır ver.” diyerek, düştüm ben de peşlerine.

Tapınak, bilmem kaç bin, belki de bilmem kaç yüz bin basamakla çıkılan bu dağın zirvesindeydi. Gerçekten zirvedeydi yani. Zavallı ben hem aç, hem hasta, hem pis, hem de çok yorgundum. Sanırım o anda, bu merdivenleri çıkıp, hayatı zirvede bırakabilirim diye düşünüyordum. Didem ve Mert, gayet rahat bir şekilde, konuşa eğlene merdivenleri çıktılar. Sanırım ben anlamayayım diye çoğunlukla İngilizce konuşuyorlardı. Bu kıza giderek daha fazla gıcık olmaya başlamıştım. Normalde, tek bir tekme darbesiyle o kızı aşağı atabilirdim ama işte, gücüm yoktu. Bir süre sonra o iki dağ keçisi gözden kayboldu ve ben, arada dinlenerek, birkaç kez düşmenin eşiğinden dönerek, ancak saatler sonra, hava kararınca ulaşabildim zirveye. Yemin ediyorum kendimi Yüzüklerin Efendisi’ndeki Frodo gibi hissediyordum. Sam ve Frodo’nun tırmandıkları, Mordor’a giden gizli merdivenleri hatırlar mısınız? Hani yüzüğü alabilmek için Gollum sokmuştu onları oraya. Bizim Gollum da Didem’di işte.

Evet zor da olsa zirveye ulaştım. Ah, ulaşmaz olaydım. Didem’in tapınak dediği şey, sadece birkaç eski, yıkık dökük taş binaymış. Her taraf acayip ağaçlar, boyum kadar yaprakları olan garip bitkiler, yine ve yine o manyak maymunlar ve başımın belası dev sivrisineklerle doluydu. Bunları görmek için bilmem kaç milyon basamak çıktığıma inanamıyordum.

Tam kendimi zirveden aşağıya bırakacaktım ki karşımda bütün azametiyle dikilen, tepesindeki fırtınanın rüzgârda uçuşan saçlara benzediği, o meşhur Everest Dağı’nı gördüm. Tek güzel tarafı, Everest’e çok yakın olmasıydı. Hatta bu görüntü bana, Galata Kulesi’nin yanı başında geçirdiğim o geceyi hatırlattı. Everest o kadar yakın görünüyordu ki sanki uzansam, tepesinden bir avuç kar alabilecektim.

Gerçekten büyüleyiciydi ama bir an gözlerim kararınca, Everest filan da bir yere kadarmış diyerek Mert’i aramaya başladım. Sanırım aldığım ilaçların etkisi geçiyordu. Hiç iyi değildim. Dağın tepesinde dört döndüm ama ne Mert’ten, ne de Didem denilen o kızdan bir iz bulamadım.

Derken, tapınağın bir köşesine bağdaş kurmuş, neredeyse bir heykel gibi hareketsizce oturan bir rahip gördüm. O kadar hareketsiz duruyordu ki, bir an “Gerçekten heykel mi acaba?” diye düşünerek yanına sokuldum. Tam parmağımla burnuna dokunacaktım ki, Mert’in sesiyle yerimden sıçradım. Çalı çırpı toplamaktan gelen sevgili sevgilim Mert ve yeni arkadaşı, tapınağın kapısında durmuş bana bakıyorlardı. Mert’i görünce rahatlamıştım ama aklım da rahipte kalmıştı; “Ne yapıyor ki bu adamcağız burada?” diye sordum. Didem bilmişi konuştu yine; “O adam bir Budist rahibi. Belli ki uzun sürecek bir meditasyon halinde.” dedi ve; “Muhtemelen de bu tapınakla özel bir bağı var. Burası hakkında, özellikle sıradan insanlardan, çok özel şeyler duydum. Söylediklerine göre bu tapınak, bütün cevapları biliyormuş. Ayrıca dilekleri gerçekleştirme gücüne de sahipmiş. Köylülerin dediğine göre, bunun için yanındaki en değerli şeyi vermen yeterliymiş.” diye devam etti.

Ben ilgiyle Didem’i dinlerken, topladıkları çalıları yakmaya çalışan Mert; “Hurafe bunlar, inanmayın.” diyerek çalıları tutuşturdu. Anlatılanlar hurafe de olsa, mekân da rahip de çok ilginçti. O kadar yer gezdik, o kadar tapınak gördük ama hiçbiri burası kadar huzurlu değildi. Evet, ilk geldiğimde gördüğüm sadece birkaç taş sütundu ama inanın sizde yarattığı duygu çok güzeldi. Ayrıca ne maymunlar, ne de o Allah’ın belası sivrisinekler rahatsız ediyordu. Uzun zamandan sonra ilk defa kendimi bu kadar huzurlu hissetmiştim.

Tabii bütün bunları hayal meyal hatırlıyorum. Çünkü o kadar merdiveni çıkarak, zaten bağışıklık sistemi darmaduman olmuş vücudumu ayakta tutamayacak hale gelmiştim. Tir tir titriyordum. Tam ayağa kalkıp ateşin yanına gitmeye çalışıyordum ki her yer bir anda karardı. Sanırım bayıldım. Sanırım diyorum, çünkü her şey o kadar değişikti ki tam olarak ne yaşadığımı tarif edemiyorum. Bayıldıktan sonrası çok tuhaftı. Uyku ile uyanıklık arasında, gerçek mi hayal mi olduğunu tam olarak anlayamadığım şeyler gördüm. Gece boyunca ateşler içinde yandım durdum. Bunu da şuradan anlıyorum; havanın hiç de sıcak olmamasına rağmen kovayla ter döktüm. Mert’in yaktığı ateş hemen başucumda gürül gürül yanmasına rağmen donuyordum. Gördüğüm hiçbir şey net değildi. Büyülenmiş gibi ateşe bakıyordum. Ateş yükseliyor, yıldızlara kadar ulaşıyor, sonra tekrar yanıma sokulup o büyüleyici dansına devam ediyordu. Yok yok, dans eden ateş değildi. İki kişiydi. Belki de üç. Bilmiyorum. Belki de daha fazla. Ama muhtemelen benim hezeyanlarımdan kaynaklanan bu kalabalıkta, Mert ve Didem’i seçebiliyordum. Görüntü titreşiyor ve Didem’le Mert, iç içe geçiyorlardı. Sonra bir süre karanlığa düşüyordum. Sesler önce uzaklaşıyor, sonra tekrar yakınlaşıyordu. Her şey, her yer yoğun bir sis içinde kayboluyordu. Sonra tekrar gözlerimi açmaya çalışıyordum. Ateşin söndüğünü ve hemen yanı başımda, Didem’le Mert’in seviştiğini görüyordum. “Ne saçma bir rüya.” diyerek tekrar kapatıyordum gözlerimi. Kafamdaki o geveze ses, durmadan; “Mert beni seviyor. Yapmaz öyle şeyler.” diye söyleniyordu.

Böyle kaç gün geçtiğini bilmiyorum ama, bu zaman boyunca ateşler içinde yanıp kavrulduğumu hatırlıyorum. Bir süre sonra görüntü değişti. Arada gözlerimi açtığımda, o heykel gibi duran Budist rahibin bana bir şeyler içirdiğini, vücudumu bir şeylerle ovduğunu görüyordum. Ama bu gördüğümün de bir rüya olduğuna eminim. O yüzden umursamıyordum. Bir süredir Mert’i görmüyordum. Bu rüyada sadece rahip ve ben vardım.

Sonunda bir sabah, gözlerimi açtım. Gariptir, kendimi yeniden doğmuş gibi zinde hissediyordum. Gözlerim uzakta, gökyüzünde süzülen bir kuşu tüylerine kadar net görebiliyor, doğanın bütün seslerini açık bir şekilde duyabiliyordum. Sanki hiç olmadığı kadar iyi beslenmiş, deliksiz bir uyku uyumuş gibiydim. Yavaşça doğruldum ve kendimi bir yokladım. Her şey yerli yerinde görünüyordu. Hastalığım geçmişti. Ateşim yoktu ve bir yerim de ağrımıyordu. Eminim iyileşmemi Mert’e borçluydum. Zavallı sevgilim, kim bilir kaç gün boyunca başımda kederle beklemiş, elimi tutup gözyaşı dökmüştü. Onu bulup boynuna atlamalı ve öpücüklere boğmalıydım.

Hemen kalktım yerimden ve Mert’e bakındım. Her yere baktım ama in cin top oynuyordu. Etrafta kimseler yoktu. Sağa sola, kuytulara, ağaçların tepesine, mağaraların içine, aşağıya dağın yamaçlarına baktım, aradım ama kimseyi göremedim. Sonra seslendim. Mert’i çağırdım ama sesim, gözümün önünde art arda dizilmiş dağlar boyunca yankılandı ve bana geri döndü. Cevap gelmedi.

Tapınağa geri döndüğümde son çare olarak, hala sessizce oturan rahibin yanına gittim. “Arkadaşlarım nerede?” diye sordum. Cevap yok. Dürttüm, göz kapaklarını bile açmaya çalıştım, ama bir milim bile kıpırdamadı. İyimser yanım, yürüyüşe çıktıklarını ve birazdan şu ağaçların arkasından el sallayarak görüneceklerini söyleyerek beni ikna etmeyi başardı. Neşeyle üstümü değiştirmek işçin sırt çantamı aldım ve işte o anda, o notu gördüm. Eski bir kâğıt parçasına hızlıca yazılmış notta: “Birkaç gün bekledim ama daha fazla bekleyemem. Zaten sen mental olarak bu yolculuk için uygun değilsin. Kendine yeni bir yol çizmelisin. Yola Didem’le devam ediyorum. Buddha yanında olsun. Mert.” yazıyordu.

Yazıyı tekrar tekrar okudum. Bunda bir yanlışlık olmalıydı. Hiçbir insan burada, böyle bir yerde, böylece terk edilmemeliydi. Mert de bana bunu yapmazdı. Hadi Mert yaptı diyelim, Didem de bir kadındı ya, elbet anlardı halimden. Değil mi ama? Yani, hadi terk ettin diyelim; iki kelime dışında yabancı dili olmayan, yol iz bilmeyen bir insan böyle bırakılmaz ki. İnsan, insana bunu yapmaz. Ben bile yapmam. Kendimi yerlerin dibine sokarım, bencilim, kıskancım, sadece kendimi düşünürüm ama yemin ederim ben bile böylesini yapmazdım. Yapmazdım. Yapamazdım.

Çok kalbim kırıldı. İnsanlara olan bütün inancım, bir anda yerle yeksan oldu. Bir yandan da sanrılarım aklıma geliyordu. Demek ki beni iyileştiren Mert değil, gerçekten o kel rahipti. İlerleyen zamanlarda, bu yaşadıklarımla ilgili hatırlayacağım tek pozitif şey; dünyada, en saçma ve en acımasız şekilde terk edilenler listesinde birinci sırada olmam olacaktı. Bu bile beni teselli etmedi.

Ağlamaya başladım. Ama öyle böyle bir ağlamaktan bahsetmiyorum. Sular seller gibi ağlamaya başladım. Ağlamaktan gözümün önünü bile zor görüyordum. Bir süre sinirle ağlamaya devam ettim. Sonra çantamda bazı şeylerin eksik olduğunu fark ettim. Param alınmıştı mesela. Birkaç parça kıyafetimin yerinde de yeller esiyordu. Gittikçe daha fazla sinirleniyor ve ağlıyordum. Hızla Budist rahibin yanına gittim ve; “Lütfen bana yardım edin Buda Bey.” diyerek başladım dil dökmeye. Saatlerce dua ettim, yardım istedim ama adam öylece durmaktan başka bir şey yapmıyordu.

Çaresizdim. Sinir krizi geçirerek tapınağın ortasına çöktüm. Ağzımdan tükürükler saçarak ellerimi havaya kaldırdım: “Neden? Neden? Tanrım Neden? Neden kimse beni sevmiyor? Eğer bu tapınak, dedikleri gibi sihirli bir yer ise size sesleniyorum. Benim dileğimi gerçekleştirin. Erkeklerin beni sevmesini sağlayın. Göz ucuyla bile baktığım her erkek, peşimde köpekten beter olsun. Bütün bu zamanların intikamını almak istiyorum. Duydunuz mu beni?” diye bağırdım.

O sırada çok tuhaf bir şey oldu. Birdenbire, sanki gökyüzünden üstüme bir ışık akmaya başladı ve sanki bir güç beni havaya kaldırdı. Ben korkuyla ne olduğunu anlamaya çalışırken yine gözlerim karanlığa saplandı. Bayılmıştım.

“Tam bütün cevapları bulduğunu düşünürsün, sorular değişir.” demiş Paulo Coelho. Şimdi yüksek sesle söyledi Umut. Sanırım bana okuduğu bir şeyde geçiyordu. Ne güzel bir söz gerçekten. Hayatın akışıyla ilgili ne kadar çok şey barındırıyor. Aslında bu sözü birçok şeye uyarlayabiliriz. Benim hikayeme de uyarlayabiliriz mesela. Ben o tapınağın tepesinde her şey bitti zannederken, meğer daha yeni başlıyormuş ve meğer benim dileğim, en büyük lanetimmiş.